採訪六四問「沒有比坦克更好辦法？」

2018年05月19日

採訪六四問「沒有比坦克更好辦法？」

■陳建平（左）在特首辦內負責聯絡內地，每年特首到北京述職，他都負責安排各樣細節。

【本報訊】曾經任職《文匯報》、有份採訪「八九六四」事件的陳建平，在與其他香港記者編著的《人民不會忘記》一書中，表達過他對六四事件的愁緒。他在文中反問，「難道沒有比將坦克車開進北京城更好辦法了？」他甚至指出，當時中共成立40年，六四事件令中國人民對前路十分疑惑。

左報出身 97年加入政府

陳建平在書中一篇以他單獨署名的文章──《南天黑雲罩》表達在六四事件後，當時內地社會瀰漫着一股恐懼情緒。他指出「忍」、「難得糊塗」的條幅在不少黨政幹部家中張掛起來，又指人民想到個人安危時，惶惶然不知後路何在的恐懼，折磨着還懷着對國家步向小康之夢的老百姓。

離開《文匯報》後，陳建平於1997年加入政府，由董建華做特首開始，便擔任特別助理，直至路祥安離開特首辦，陳建平在2003年獲擢升做高級特別助理。陳在特首辦內負責聯絡內地，每年特首到北京述職，他都負責安排各樣細節。

據悉，在每次選舉後，陳建平也要為該次選舉，撰寫一份政治報告給北京，而有關報告會經過特首才交上北京。陳建平不只是與港澳辦聯絡，他更是與國家主席辦公室，以及總理辦公室直接對話。

有消息指，在回歸初期，由於特首辦要有熟悉內地官場的人，與內地官員打交道，建立良好關係，但當時政務官在內地的人脈網絡不如左派傳媒如《大公報》、《文匯報》的記者般好，所以陳建平便肩負起這個責任。

■記者姚國雄

上一則
北京政界人脈廣 林鄭盲公竹 特首辦 四朝元老離職

下一則
張建宗指狗仔隊通傳應變 符公眾利益

24歲梁文朗

是誰令到青山也變。。。
良知幾錢斤

當時中共成立40年，六四事件令中國人民對前路十分疑惑

天真

陳健平捉緊盤好大的棋。

係中国成立40年
唔係中共

或者咁講，64前既中國人會覺得無論民主、自由、學術文化同經濟都會進步，64後剩係夠擔諗經濟